---
title: 求解递归式的基本方法
description: [递归式, 解法]
date: 2018-11-07 23:06:00
---

# 递归式

一个递归式就是一个等式或不等式，
它通过更小的输入上的函数值来描述一个函数。  
例如:  
![递归式样例][1]

## 一、代入法

1. 猜测解的形式。  

2. 用数学归纳法求出解中的常数，并证明解是正确的。  

### 例子

#### 一般解法

求解: T(n) = T(n-1) + n  

    假设其解为O(n^2)，即 T(n) = O(n^2)
    代入法要求: 证明选择常数 c>0 ，可得 T(n) ≤ c*n^2
        假设对于 m<n ，总有 T(m) ≤ c*m^2
        即 T(n-1) ≤ c*(n-1)^2
        那么
        T(n) ≤ c*(n-1)^2 + n
            ≤ c*n^2 - c*2n + c + n
            ≤ c*n^2 - (c*2n - c -n)
            ≤ c*n^2 - ((n-1)c + (c-1)n)
        由于 n>1 && c>0 则 ((n-1)c + (c-1)n) > 0
        故 T(n) ≤ c*n^2
        得 T(n) = O(n^2)

#### 变形的换元解法

求解： ![递归式换元题][2]

    这里可以假设n开方后是整数。
    令 m=lgn得到
        T(2^m) = 2T(2^(m/2)) + m
    使 S(m) = T(2^m), 则
        S(m) = 2S(m/2) + m
    这里的递归式S(m)就可以使用与上面相同的解法。
        猜测 S(m) = O(mlgm)， 即存在常数c>0,可得 S(m) ≤ cmlgm
        假设c>0时对于任意的 a<m 都有S(a) ≤ calga
        则 S(m/2) ≤ c(m/2)lg(m/2)
        S(m) ≤ 2c(m/2)lg(m/2) + m
             ≤ cmlgm - m(c-1)
             ≤ cmlgm
        所以 S(m) = O(mlgm)
    T(n)=T(2^m)=S(m)=O(mlgm)=O(lgn*lglgn)

## 二、递归树法

## 三、主方法

[1]: https://xchens-1254410906.cos.ap-shanghai.myqcloud.com/assets/images/dts_exp.png
[2]: https://xchens-1254410906.cos.ap-shanghai.myqcloud.com/assets/images/dts_exp2.png